# Отглеждане на Крокодилов гекон (Tarentola mauritanica)

![Наръчник за отглеждане на крокодилов гекон](@assets/guides/crocodile_gecko/crocodile_gecko.jpg)

## Съдържание:
  
* **Тип:** Влечуго (Reptile)
* **Семейство:** Gekkonidae
* **Латинско наименование:** Tarentola mauritanica
* **Регион:** Западно Средиземноморие, региона на Европа и Северна Африка 
* **Размери:** до 15 cm 
* **Терариум:** 50 - 25 - 30 см . д/ш/в 
* **Храна:** Хищник (скакалци, брашнени червеи, нимфи на хлебарки)
* **Средна продължителност на живот:** 6 до 10 години
* **Тегло:** 12гр 
* **Температура:** 25-30 С дневна, с 30 градуса максимална за препичане, нощна до 22 С

Крокодиловият гекон още познат като Мурски (Moorish) е красив, но не бива да се пипа много поради нервната си природа. Това е хубав вид гекон, издръжлив с малко здравословни проблеми. Този вид живее средно между 6 и 10 години, в зависимост от това как се гледат. Те обитават Западното Средиземноморие, региона на Европа и Северна Африка. Живеят в сухи, каменисти местности, предимно по големи камъни и скали. Често срещани около човешки постройки, зидове и стени.

[[toc]]

## Размери на Крокодилов Гекон

Възрастните екземпляри достигат размери до около 15 см включително опашаката. Принципно около 8 см дължина от върха на муцунката до началото на опашката. Крокодиловият гекон има голяма остра глава, със здраво и силно тяло за размерите си. Обикновено са с светла и тъмна петниста до кафява окраска, а най-отличителни черти са редовете от ръбести, островърхи люспи по гърба и опашката. Крачетата са снабдени с вендузи, което и позволява да се катерят по всякаква повърхност в природата. Малките са по-цветни и пъстри, като с порастването си губят част от тези цветове.

## Терариум за Крокодилов гекон

Чифт крокодилови гекони могат да бъдат отглеждани в 37 литров терариум (50 - 25 - 30 см . д/ш/в), но по-голям, вертикален е по-добре. Не отглеждайте два мъжки гекона в един терариум, това ще провокира агресия и ще се бият. Два женски екземпляра могат да бъдат отглеждани заедно. Те са дървесен вид, което означава че имат нужда от повече височина  от колкото земна площ. Терариума трябва да е вертикален, с много камъни, скали в които да се крият и клонки за които да се хващат,катерят и препичат. Укритията са нужни за да се предотврати стресиране на животното. Крокодиловите гекони прекарват много време скрити в дупки между камъните, излизайки на открито само за да се хранят и да се препичат на слънце. Способни са да се катерят и по вертикални стени на стъклени терариуми. Растения могат да бъдат сложени в терариума, ако растенията са живи, трябва да се предостави и осветление с пълен слънчев спектър.

За препоръчване е този вид гекони да се гледа в стъклен терариум с добра вентилация, като се има предвид че се катерят по стените на стъклото. Терариума трябва да може да се затваря добре, защото бягството не е изключено.

## Отопление
 
Крокодиловите гекони са нощни животни, но се препичат на дневна светлина. Дневните температури трябва да са в границите между 25 и 29 градуса, с най-гореща точка за препичане в рамките на 30 градуса. Нощните температури могат да паднат до 21-23 градуса или до стайна температура. 
    Всички нагреватели трябва да бъдат контролирани от някакъв вид регулатор за да се предотврати прехвърляне на максималната температура в терариума. 
    

### Подходящи нагреватели:

![Нагревателен кабел за крокодилов гекон](@assets/custom/heat_cables/heat_cable_set.jpg)

**Нагревателни килимчета и Кабели** - Гъвкави и леки, поставят се под терариума или на някоя от страниците. Икономични(от 10W нагоре) и с дълъг живот, те са добър избор за хора със стъклен терариум, които не искат да слагат нагревателни тела в терариума. Този вид нагреватели са евтини и достъпни в много размери, нагряват бързо повърхността, но немогат да поддържат висока околна температура в терариума.
         
![Керамичен нагревател за крокодилов гекон](@assets/custom/ceramic/Ceramic_heater.jpg)
         
**Керамични нагреватели** – Нагреватели с дълъг живот, близък до 20 000 – 30 000 часа, те са подходящи както за малки, така и за големи терариуми. Мощността им варира от 50 до 250W, като цените им са близки. Този вид нагреватели са подходящи за всякакви влечуги защото не отделят светлина, което ги прави удобни за използване и през нощта, когато трябва да се предоставя пълна тъмнина на животното. Те излъчват инфра червени вълни, доближаващи се до слънчевите, които проникват под кожата на животното.

:::danger
Тези нагреватели се нагряват до много високи температури! Осигурете предпазна решетка около тях, за да предотвратите изгаряния по животното. Решетката трябва да е на поне 5см от нагревателя, това е достатъчно тя да не се нагрява до опасни температури.
:::

![Нагревателна лампа за крокодилов гекон](@assets/custom/basking_bulb.jpg)
        
**Нагревателни Лампи** – Това са осветителни тела, някои със специализирани отразяващи повърхности за да насочват светлината и топлината надолу. Този вид нагреватели са евтини и достъпни навсякъде, могат да се използват и обикновени крушки за осветление. Минусите при тях са че техният живот е сравнително по-кратък от предните два споменати нагревателя. Вторият недостатък, е че немогат да бъдат ползвани нощем поради отделянето на светлина, която ще пречи на животното да спи. Има лампи които са светят със синя или червена светлина. Този тип лампи могат да бъдат ползвани и нощем, защото влечугите не виждат тези цветове на светлината. 

## Осветление

Бидейки нощни животни, те не се нуждаят от специално осветление. Някои хора твърдят, че се нуждаят от УВА осветление, което се излъчва от по-обикновенните осветителни лампи за влечуги. Няма доказателства тези животни да се нуждаят от УВБ светлина, но тя не би навредила на животното, напротив, ще подпомага синтеза на витамин D3.

## Субстрат/постелка

Субстрата е това, което се поставя на дъното на терариума. Той поема част от влагата, помага за по-лесното почистване когато животното се изходи, поддържа висока влага и др.

Субстрата може да бъде както вестник, така и няколко сантиметра кокосови стърготини. Вермикулита също се използва за настилка. Най-финият пясък може да бъде използван при възрастни екземпляри.

## Укрития

Укритията са нужни на животните за да се крият когато се чувстват застрашени. Добре е да има по едно в топлата и в студената част, за да може животното да си регулира температурата докато е скрито. Удобни укрития са както кокосови черупки и дървесни кори, така и закрепени камъни във формата на пещера и специализирани укрития за влечуги.

:::warning
Терариума трябва да е вертикално разположен с много клончета и камъни за катерене и препичане.
Гъстата зеленина е препоръчителна, за да могат да се крият, когато се катерят.
:::

## Хранене

Крокодиловите гекони са месоядни, което означава че се хранят предимно с насекоми. Те са свирепи хищници и обичат да ловуват плячката си. Главна част на менюто им се състои от : щурци, брашнени червеи, восъчни червеи. Ако сами отглеждате храната им, ще знаете, че червеите и щурците са хранени добре и са богати на хранителни вещества. Това означава, че нуждата от пудрене с допълнителни витамини и калций се намалява, но не се отхвърля напълно. Пудрете храната на гекона два пъти в седмицата с калций богат на витамин Д3, останалите пъти без Д3.

> Купешките щурци и червеи е добре да бъдат хранени предварително, за да са пълни с хранителни вещества, когато животното ги изяде.

Малките крокодилови гекони трябва да се хранят всеки ден, като храната им трябва да е с подобаващи размери. Възрастните екземпляри могат да бъдат хранени през ден.

**Внимание:** Не прехранвайте геконите. Това води до съкращаване на живота, неспособност за размножаване и други здравословни проблеми.

## Вода/влага

Тези гекони не се нуждаят от висока влажност, 50-60% са предостатъчни. Пръскането с пулверизатор в терариума веднъж – два пъти на седмица е достатъчно. Въпреки това, трябва да има плитка купа с прясна вода, винаги на разположение до гекона, за пиене и къпане. Близането на капки вода от стените на терариума при конденз или пръскането не са нещо необичайно. 

## Поддръжка на терариума

Редовното почистване на отпадъците в терариума е задължително. Оставянето на фекалии и урина, може да доведе до развитието на бактерии и зарази опасни за животното. Почистването става чрез премахване на участъка със замърсен пясък (отстраняване на хартията и смяна с нова,ако се гледа върху такава). Добавяне на нов пясък се прави, когато намалее този в терариума. Пълната смяна на целият субстрат е задължително да се извършва веднъж на месец - месец и половина, или когато е видимо замърсен с малки частици. 

## Болести

Тези животни са много издръжливи на болести и паразити. Единственият проблем е при смяната на кожа. Ако влажността не е достатъчно голяма, трудно свалят кожата около пръстите на крачетата. 

## Смяна на кожа

По това време гекона посивява и очите стават мътни. Тогава трябва да се вдигне влажността в терариума с пръскане с вода, използвайте пулверизатор. 1-2 пръскания на ден са обикновено достатъчни.

:::warning
Не дърпайте остатъчни кожи от животното. Ако има такива, просто сложете кутия с влажен мъх в терариума, гекона сам ще свали кожата. Ако проблема продължава, заведете го на ветеринар.
:::

## Характер
   
Нежни и нервни, пипането трябва да се ограничава. Прекомерното вадене и пипане може да доведе до стрес, отказване на храна и други.

Автор: Dobromir Hristov]
